

In questo capitolo si parla delle differenti attività di elicitazione dei requisiti, tra le quali: \textit{l'ordine e le modalità di esecuzione} e \textit{gli stakeholder rispettivamente coinvolti}.
\newline
Viene graficamente mostrata una \textit{vista generale del workflow} ralativa piano, ed in seguito ogni singola attività del medesimo viene dettagliatamente descritta indicando rispettivamente:

\begin{itemize}
  \item \textit{\textbf{Gli stakeholder coinvolti ed il perché.}}
  \item \textit{\textbf{I requisiti attesi.}}
  \item \textit{\textbf{Il motivo dell'esistenza di tale attività.}}
  \item \textit{\textbf{Il motivo della sua posizione all'interno del workflow.}}
\end{itemize}

\section{Workflow}

\begin{figure}[H]
\center
    \includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/workflow.pdf}
    \caption{Workflow del Piano}
  \label{fig:workflow}
\end{figure}

\section{Studio preliminare}

Lo studio preliminare consiste nell'\textbf{\textit{indagare la fattibilità e la sostenibilità economica dell'applicazione}}. Si vanno a controllare le \textit{attuali stime di mercato} del settore che si andrebbe a ricoprire e lo \textit{stato dell'arte delle applicazioni concorrenti}.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Mercato}\newline
  Per esempio, secondo \textit{Agi}\cite{agi} ed \textit{Il Sole 24 Ore}\cite{sole24ore} la quasi totalità delle ripetizioni (circa il 90\%) è in \underline{nero} e corrisponde ad un b\underline{usiness di circa un miliardo di euro} l'anno soltanto in Italia.
  \item \textbf{Stato dell'Arte}\newline
  Per quanto riguarda lo stato dell'arte, \underline{non} esistono applicazioni web od applicazioni per piattaforme mobile in grado di offire un servizio completo; la maggir parte o sono \textit{eccessivamente settoriali} (per esempio solo per ripetizioni di matematica) od al più, come l'applicazione \textit{"JO-HO cerca o offri servizi"} (la più popolare al momento secondo il \textit{Google Playstore}\cite{joho}) si limitano a gestire un triviale e poco organizzato sistema di annunci simile al modello di \textit{"subito.it"}.
\end{itemize}

\noindent\textbf{Stakeholders coinvolti:} \textit{Sviluppatori e manutentori}\newline
\textbf{Requisiti attesi} Ci si aspetta di identificare le basilari funzionalità, comuni ad ogni applicazione del settore, e di identificare le principali debolezze delle app concorrenti e da cui fare leva.\newline
\textbf{Motivo di questa attività:} Per poter capire se è vale il rischio investire tempo e denaro nello sviluppo del progetto. Identificare i punti cardine su cui porre le basi dello sviluppo dell'applicazione, tra i quali l'identificazione degli stackeholders e l'abbozzo dei primi requisiti.\newline
\textbf{Motivo della sua posizione nel piano:} Per il motivo spiegato nel punto precedente. Prima dell'inizio di un progetto è buona norma documentarsi anziché buttarcisi a capofitto, in maniera tale da avere abbastanza elementi per valutare se procedere e come iniziare.\newline

\section{Questionari}

L'attivita consiste nella stesura, svolgimento ed elaborazione dei questionari consegnati ai rispettivi stakeholder. Essi servono per affinare i requisiti già esistenti ed eventualmente di aggiungerne di nuovi, in preparazione della stesura del mockup.\newline

\noindent\textbf{Stakeholders coinvolti:}
\begin{itemize}
  \item \textit{Sviluppatori e manutentori} per la generazione, consegna agli insegnanti, raccolta ed elaborazione dei risultati dei questionari.
  \item Insegnanti per lo svolgimento dei qestionari a loro destinati e per l'inoltro e la raccolta de questionari destinati agli studenti e genitori.
  \item \textit{Genitori e Studenti} per lo svolgimento dei questionari
  \item \textit{Pubbliche Relazioni e Marketing} per l'elaborazione dei risultati finali al fine di ottimizzare le strategie di promozione e diffusione dell'applicazione.
\end{itemize}
\textbf{Requisiti attesi:} Sono descritti nel capitolo successivo, dedicato ai questionari. Sostanzialmente ci si aspetta di aggiungere requisiti nuovi e raffinare quelli esistenti.\newline
\textbf{Motivo di questa attività:} Ogni utente ha una propria storia alle spalle, un grado di istruzione, di educazione, un carattere, uno stile di vita, un proprio approccio nel'interazione con la tecnologia: esistono davvero molte variabili che ci spingono a pensare che la creazione di un prodotto, che voglia fornire una esperienza utente soddisfacente sia un incessante processo di perfezionamento. Lo sviluppatore ha la sicurezza di lavorare nella giusta direzione, conoscendo quelli che sono gli obiettivi degli utenti finali e le caratteristiche necessarie per raggiungerli.
D'altro canto i potenziali utenti a cui viene sottoposto il questionario percepiscono che il lavoro che è stato commissionato sta procedendo e conoscono la fase a cui si trova.\newline
\textbf{Motivo della sua posizione nel piano:} Per affinare i requisiti abbozzati nello studio preliminare ed aggiungerne di nuovi, in preparazione del mockup e dell'intervista.


\section{Mockup}

Viene crato un prototipo dell'applicazione che verrà provato dagli stakeholder disponibili per l'intervista in modo che possano fornire feedback sullo stato di sviluppo.\newline

\noindent\textbf{Stakeholders coinvolti:} \textit{Sviluppatori e manutentori} che svilupperanno il mockup\newline
\textbf{Requisiti attesi:} Ci si aspetta che emergano nuovi requisiti legati all'interfaccia grafica non facilmente individuabili prima e che alcuni vengano raffinati.\newline
\textbf{Motivo di questa attività:} Serve per identificare requisiti non facilmente identificabili in assenza di un'interfaccia a cui fare riferimento e che si aspetta emergano sia durante la sua realizzazione che dopo lo svolgimento delle interviste.\newline
\textbf{Motivo della sua posizione nel piano:} È stato posizionato dopo i questionari in modo che fosse quanto più conforme possibile ai requisiti definiti dagli stakeholder, e prima delle interviste in modo da verificare che i requisiti estrapolati nei questionari siano stati implementati correttamente ed eventualmente raffinare quelli esistenti od aggiungerne di nuovi.


\section{Intervista}

Agli stakeholder che si sono resi disponibili per l'intervista (lasciando il loro contatto all'ultima domanda del questionario) viene dato prototipo dell'applicazione da testare. Successivamente vegono sottoposti per via orale ad una serie di domande inerenti all'esperienza appena avuta con il prototipo alle quali, sempre verbalmente, risponderanno.\newline

\noindent\textbf{Stakeholders coinvolti:} \textit{Studenti}, \textit{Genitori} ed \textit{Insegnanti} che si sono resi disponibili per l'intervista.\newline
\textbf{Requisiti attesi:} Ci si aspetta che emergano requisiti sia funzionali che non funzionali non emersi nelle fasi precedenti. Ci si aspetta anche che vengano confermati od al più raffinati i requisiti generati nelle fasi precedenti.\newline
\textbf{Motivo di questa attività:} Serve per identificare requisiti non facilmente identificabili in assenza di una comunicazione non verbale. L'intervista da anche la possibilità agli stakeholder di esprimersi, guidate dalle domande somministrate, in maniera libera dando la possibilità di far emergere dettagli difficili, se non impossibili da carpire in un questionario, utili alla definizione di nuovi requisiti od alla limatura di quelli esistenti.\newline
\textbf{Motivo della sua posizione nel piano:} L'intervista è centrata sull'esperienza di utilizzo del Mockup, per cui è logico metterla successivamente alla sua creazione.
